**颱風達維**（，國際編號：**0518**，[聯合颱風警報中心](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")：**17W**，[菲律賓大氣地球物理和天文管理局](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文管理局.md "wikilink")：**Labuyo**）為[2005年太平洋颱風季第十八個被命名的風暴](../Page/2005年太平洋颱風季.md "wikilink")。「達維」（）一名由[柬埔寨提供](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，意思為大象。

## 發展過程

9月21日清晨於碧瑤東北偏東約310公里的太平洋上發展成為一個熱帶低氣壓，並向西北移動。同日早上它增強為一熱帶風暴，然後掠過[卡加延省](../Page/卡加延省.md "wikilink")。次日達維於南海轉向偏西路徑移動，大致趨向[海南島](../Page/海南島.md "wikilink")。它在橫過南海北部期間，逐漸增強成為一個颱風。達維於9月26日於[海南省](../Page/海南省.md "wikilink")[萬寧市](../Page/萬寧市.md "wikilink")[山根鎮登陸](../Page/山根鎮.md "wikilink")，翌日在[越南](../Page/越南.md "wikilink")[清化省](../Page/清化省.md "wikilink")[廣昌縣登陸](../Page/廣昌縣.md "wikilink")。達維最終於9月28日在[緬甸消散](../Page/緬甸.md "wikilink")。

## 影响

###

  - 受台风达维登陆的影响，广东省内游海岛线9月24日起全部停团。
  - 受台风达维影响，[粤海铁路客运全线停运](../Page/粤海铁路.md "wikilink")。
  - 因受台风达维影响，[琼州海峡全线封航](../Page/琼州海峡.md "wikilink")。
  - 受即将登陆的台风达维影响，9月25日下午7：40分开始，[海口美兰国际机场](../Page/海口美兰国际机场.md "wikilink")67个航班被迫取消，受影响乘客达5000多人。已有3个飞往海口的航班备降到[南宁吴圩国际机场](../Page/南宁吴圩国际机场.md "wikilink")。[三亚凤凰国际机场取消了全部进出港的航班](../Page/三亚凤凰国际机场.md "wikilink")。
  - 台风达维登陆海南省之前，海南省[临高县部分地区海水暴涨](../Page/临高县.md "wikilink")，马袅乡两个村庄被海水淹没。
  - 海南至少已有13人在台风中丧生。
  - 9月26日清晨1时左右，台风达维风力的不断加强对海南电力设施造成了严重破坏，引发了部分电厂连续跳机解列，最终系统全部瓦解，导致罕见的全省范围大面积停电。
  - 受台风达维影响，广东[徐闻](../Page/徐闻.md "wikilink")9月26日遭受了60年来罕见的风暴潮袭击。
  - [文昌市有](../Page/文昌市.md "wikilink")3艘渔船沉没。

###

  -
    當地發出之最高熱帶氣旋警告信號：

天文台在9月22日上午10時40分發出一號戒備信號，當時達維集結在香港之東南偏東約710公里。當日香港天晴酷熱。由於達維移速較慢，翌日香港的天氣仍未有明顯變化。天文台總部於9月23日下午3時及4時錄得最低每小時海平面氣壓1002.7百帕斯卡。

達維在9月24日早上8時最接近香港，在香港之東南偏南約290公里掠過。由於達維已經到達最接近香港位置，加上香港風勢開始增強，天文台在早上8時40分發出三號強風信號，當時達維集結在香港之東南偏南約290公里，繼續最接近香港。隨後香港風勢顯著加強，廣泛地區受強風影響超過2日，離岸地區更錄得烈風或暴風；天氣亦明顯轉壞，有狂風驟雨。由於達維未有加速移動，並持續增強，9月25日香港風力仍然強烈，天氣仍然惡劣，有狂風大雨。\[[http://www.hko.gov.hk/cgi-bin/hko/warndb_c1.pl?opt=1\&sgnl=3\&start_ym=199101\&end_ym=200509\&submit=%B7j%B4M\]這次亦是](http://www.hko.gov.hk/cgi-bin/hko/warndb_c1.pl?opt=1&sgnl=3&start_ym=199101&end_ym=200509&submit=%B7j%B4M%5D這次亦是)[香港迪士尼乐园开幕后首度遭遇風暴襲港](../Page/香港迪士尼乐园.md "wikilink")，近半游乐项目关闭。

達維登陸海南並逐漸遠離，天文台在9月26日早上8時20分直接取消所有熱帶氣旋警告信號；但由於香港風勢仍然強勁，天文台隨後需發出強烈季候風信號。

###

  -
    當地懸掛最高熱帶氣旋警告信號：
    氣象站瞬間最低氣壓：989.7 hPa（9月24日下午4時18分）
    風暴中心與澳門之最近距離：澳門東南偏南約290公里（9月24日下午4時）

2005年9月22日在颱風達維進入南海北部後，澳門[地球物理暨氣象局於中午](../Page/地球物理暨氣象局.md "wikilink")12時懸掛[一號風球](../Page/一號風球.md "wikilink")，同日下午2時集結於澳門東南偏東約750公里處。9月24日下午5時，由於達維增強為一颱風，並集結於澳門東南偏南約300公里處，下午6時40分改掛三號風球。26日上午，由於達維已在澳門以南約300公里掠過，並一直以西推進登陸海南省，於上午10時除下所有風球。

9月24日友誼大橋北峰、西灣大橋一小時平均風力分別錄得65.9及64.8km/h，西灣大橋最高陣風更一度高達106.6km/h。惟因只是僅僅達到烈風下限標準及錄得的時間較為短暫，氣象局並沒有懸掛八號風球。

#### 雨量

| 站名稱     | 懸掛颱風信號期間之總雨量(毫米) |
| ------- | ---------------- |
| 大潭山     | 39.8             |
| 友誼大穚(南) |                  |
| 大砲台山    | 29.4             |
| 孫逸仙紀念公園 | 37.6             |
| 路環分站    | 56.4             |
| 九澳      | 34.4             |
| 污水處理廠   | 35.4             |
| 西灣大橋    |                  |

###

  - 约20万越南沿海省份居民被紧急疏散，以躲避台风达维的袭击。

## 熱帶氣旋信號使用記錄

### 台灣

－{{\#time:Y.m.d H:i|2005-09-23 08:30}}
|上一熱帶氣旋=[中度颱風卡努](../Page/颱風卡努_\(2005年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[強烈颱風龍王](../Page/颱風龍王_\(2005年\).md "wikilink") }}

### 香港

\- {{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-24 08:40}}
|上一熱帶氣旋=[熱帶風暴韋森特](../Page/2005年太平洋颱風季#熱帶風暴韋森特_\(Vicente\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[超強颱風珍珠](../Page/颱風珍珠_\(2006年\).md "wikilink") |2熱帶氣旋警告=
|2熱帶氣旋名稱=-{颱風達維}- |2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-24
08:40}} - {{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-26 08:20}}
|2上一熱帶氣旋=[熱帶風暴圓規](../Page/熱帶風暴圓規_\(2004年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[超強颱風珍珠](../Page/颱風珍珠_\(2006年\).md "wikilink") }}

### 澳門

\- {{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-24 06:40}}
|上一熱帶氣旋=[熱帶風暴韋森特](../Page/2005年太平洋颱風季#熱帶風暴韋森特_\(Vicente\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[颱風珍珠](../Page/颱風珍珠_\(2006年\).md "wikilink") |2熱帶氣旋警告=
|2熱帶氣旋名稱=-{颱風達維}- |2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-24
06:40}} - {{\#time:Y.m.d H:i|2005-9-26 10:00}}
|2上一熱帶氣旋=[熱帶風暴圓規](../Page/熱帶風暴圓規_\(2004年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[颱風珍珠](../Page/颱風珍珠_\(2006年\).md "wikilink") }}

## 參考資料

## 參見

  - [2005年太平洋颱風季](../Page/2005年太平洋颱風季.md "wikilink")

## 外部連結

  - <http://www.jma.go.jp/> [日本氣象廳首頁](../Page/日本氣象廳.md "wikilink")

  - <http://www.usno.navy.mil/JTWC/>
    [聯合颱風警報中心首頁](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")

  - <http://www.nmc.gov.cn/> [中央氣象台首頁](../Page/中央氣象台.md "wikilink")

  - <http://www.cwb.gov.tw/> [中央氣象局首頁](../Page/中央氣象局.md "wikilink")

  - <http://www.hko.gov.hk/> [香港天文台首頁](../Page/香港天文台.md "wikilink")

  - <http://www.smg.gov.mo/>
    [澳門地球物理暨氣象局首頁](../Page/澳門地球物理暨氣象局.md "wikilink")

[category:2005年太平洋颱風季](../Page/category:2005年太平洋颱風季.md "wikilink")

[Category:影響臺灣的熱帶氣旋](../Category/影響臺灣的熱帶氣旋.md "wikilink")
[台Damrey](../Category/二级热带气旋.md "wikilink")